% -----------------------------------------------------------------
% Ukr LaTeX File **************************************************
% -----------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}

 \hoffset=-0.5cm        %+2.5cm -- вiдступ вiд лiвого краю
 \voffset=-1.5cm        %+2.5cm -- вiдступ зверху
 \oddsidemargin=0.1cm   %ліве поле
 \evensidemargin=0.1cm   %ліве поле
 \topmargin=0.1cm       %верхнє поле
 \headheight=0.5cm      %висота верхнього колонтитулу
 \footskip=1cm          %висота нижнього колонтитулу
 \headsep=0.3cm         %відступ від колонтитулу до тексту
 \textwidth=17cm        %ширина сторінки
 \textheight=25.5cm     %висота сторінки
 

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% Налаштування відображення коду
\lstset{
	backgroundcolor=\color{lightgray},
	basicstyle=\ttfamily,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{green},
	stringstyle=\color{red},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=5pt,
	showstringspaces=false,
	breaklines=true,
	frame=single,
}
 \begin{document}

 \thispagestyle{empty}

 \begin{center}
 \large
 Міністерство освіти і науки України \\
 Львівський національний університет імені Івана Франка \\
 факультет електроніки та комп'ютерних технологій
 \end{center}

 \vspace{2cm}

 \begin{flushright}
 \large Кафедра радіофізики
 \end{flushright}

 \vfill

 \begin{center}
 {\Huge{Реферат}}\\
 {\large на тему:}
 \end{center}

 \vspace{0.5cm}

 \begin{center}\Large
 \textbf{\emph{`` Побудова формул для чисельного диференціювання з використанням інтерполяційних многочленів Ньютона та за допомогою методу невизначених коефіцієнтів. ''}}
 \end{center}

 \vfill


 \begin{flushleft}
 \hskip10cm \large
 Виконав
 \end{flushleft}

 \begin{flushleft}
 \hskip10cm \large
 студент групи ФеП-33
 \end{flushleft}

 \begin{flushleft}
 \hskip10cm \large
 Піняк Юрій
 \end{flushleft}

 \begin{flushleft}
 \hskip10cm \large
 Перевірив:
 \end{flushleft}

 \begin{flushleft}
 \hskip10cm \large
 проф. Бугрій О.М.
 \end{flushleft}

 \vfill

 \begin{center}
 \large
 Львів - 2023
 \end{center}

 \newpage

 \section{Вступ}
 
 У чисельному аналізі інтерполяційні многочлени використовуються для наближеного обчислення значень функцій та їх похідних в точках, які можуть бути поза сіткою дискретизації. Метод невизначених коефіцієнтів дозволяє обчислити похідні таких інтерполяційних многочленів.
 
 Для початку, ми маємо функцію $f(x)$, і ми хочемо обчислити похідну цієї функції в точці $x = a$ за допомогою інтерполяційного многочлена Ньютона. Щоб це зробити, нам потрібно обрати набір вузлів $(x_0, f(x_0)), (x_1, f(x_1)), \ldots, (x_n, f(x_n))$, де $n$ - це кількість вузлів інтерполяції.
 
 \section{Побудова інтерполяційного многочлена Ньютона}
 
 Інтерполяційний многочлен Ньютона для набору вузлів виглядає так:
 
 \[
 P(x) = f(x_0) + (x - x_0)f[x_0, x_1] + (x - x_0)(x - x_1)f[x_0, x_1, x_2] + \ldots\] \[(x - x_0)(x - x_1) \ldots (x - x_{n-1})f[x_0, x_1, \ldots, x_n],
 \]
 
 де $f[x_0, x_1], f[x_0, x_1, x_2], \ldots$ і $f[x_0, x_1, \ldots, x_n]$ - це розділені різниці.
 
 \section{Знаходження розділених різниць}
 
 Розділені різниці обчислюються за наступними формулами:
 
 \[
 f[x_0, x_1] = \frac{f(x_1) - f(x_0)}{x_1 - x_0}
 \]
 
 \[
 f[x_1, x_2] = \frac{f(x_2) - f(x_1)}{x_2 - x_1}
 \]
 
 \[
 f[x_2, x_3] = \frac{f(x_3) - f(x_2)}{x_3 - x_2}
 \]
 
 і так далі, до $f[x_{n-1}, x_n]$.
 
 \section{Знаходження похідної інтерполяційного многочлена}
 
 Тепер нам потрібно знайти похідну інтерполяційного многочлена за допомогою методу невизначених коефіцієнтів.
 
 \[
 \frac{dP(x)}{dx} = \frac{d[f(x_0)]}{dx} + \frac{d[(x - x_0)f[x_0, x_1]]}{dx} + \frac{d[(x - x_0)(x - x_1)f[x_0, x_1, x_2]]}{dx} +\]   \[\ldots + \frac{d[(x - x_0)(x - x_1) \ldots (x - x_{n-1})f[x_0, x_1, \ldots, x_n]]}{dx}
 \]

 \section{Знаходження похідних розділеніх різниць вищого порядку}
 
 Для знаходження похідних розділені різниць вищого порядку, ми можемо використовувати правило диференціювання добутку та правило диференціювання суми для кожного члена інтерполяційного многочлена. Давайте розглянемо кілька прикладів:
 
 Для члена $(x - x_0)f[x_0, x_1]$, ми знаємо, що $\frac{d[(x - x_0)f[x_0, x_1]]}{dx} = f[x_0, x_1]$.
 
 Для члена $(x - x_0)(x - x_1)f[x_0, x_1, x_2]$, ми можемо використовувати правило добутку і правило суми для знаходження похідної.
 
 І так далі, для всіх інших членів.
 
 \section{Підстановка похідних вищого порядку у вираз для $\frac{dP(x)}{dx}$}
 
 Після обчислення похідних розділені різниць вищого порядку, поставте їх у вираз для $\frac{dP(x)}{dx}$, як показано в пункті 3.
 
 Приклад коду на мові програмування с++ для Побудови формул для чисельного диференціювання з використанням інтерполяційних многочленів Ньютона та за допомогою методу невизначених коефіцієнтів.
 (приклад коду у txt файлі у папці з проектом)
 \section{Література}
 \begin{enumerate}
 	\item "Чисельні методи" В. Г. Литвиненко та В. В. Валізаде
 	\item "Побудова формул для чисельного диференціювання з використанням інтерполяційних многочленів" - \url{https://studfile.net/preview/8459034/page:2/}
 	\item "Чисельне диференціювання та інтегрування функцій" - \url{http://amc.ptngu.com/rozdil7.html}
 \end{enumerate}
 


\end{document}
